\chapter{\bevezetes}

\section{Motiváció}

A demencia egy tág fogalom, amelyet egy sor olyan neurológiai állapot leírására használnak, amelyek a szellemi képességek olyan mértékű csökkenésével járnak, amely elég súlyos ahhoz, hogy zavarja a mindennapi életet.
Elsősorban idősebb felnőtteket érint, de nem az öregedés normális része.
A demenciát az agysejtek károsodása okozza, ami befolyásolja az egymással való kommunikációs képességüket.
Leggyakoribb típusa az Alzheimer-kór, de számos más típus is létezik.

A demencia legfontosabb aspektusai közé tartozik a kognitív hanyatlás, azaz memóriavesztés, illetve a gondolkodással, a problémamegoldással és a nyelvvel kapcsolatos nehézségek.
Emellet a demenciában szenvedő személyek gyakran küzdenek a napi feladatokkal, például a pénzügyek kezelésével és a háztartási munkákkal.
Végül pedig előfordulnak viselkedési és pszichológiai tünetek.
Ezek közé tartozhatnak a hangulat, a személyiség és a viselkedés változásai, mint például a depresszió, a szorongás, a nyugtalanság és a hallucinációk.

A demencia nem csak a betegeket érinti, hanem a családtagokat és a gondozókat is.
Gyakran a családtagoknak kell gondoskodniuk a betegekről, ami nagy terhet jelenthet számukra.
A demencia sokszor nagyobb terhet jelent a családtagoknak, mint magának a betegnek.

\section{Célkitűzés}

A demencia legtöbb típusára nincs gyógymód, ezért a kezelések a tünetek enyhítéséra és az életminőség javítására összpontosít.
Ez magában foglalhat gyógyszereket, kognitív terápiát, életmódbeli változtatásokat, valamint a gondozók és egészségügyi szakemberek támogatását.

Alkalmazásom célja, hogy segítséget nyújtson a demenciában szenvedő embereknek és az őket gondozóknak.
Egy olyan platformot szeretnék biztosítani, amely lehetővé teszi a demenciában szenvedő emberek, illetve hozzátartozóik számára, hogy képeket és hanganyagokat töltsenek fel, ezeket a tartalmakat később visszanézzék, meghallgassák, illetve játékos formában mesterséges intelligencia által generált kérdésekre válaszoljanak.

Reményeim szerint az alkalmazásom segítségével csökkenteni lehet a demenciában szenvedő emberek állapotának romlását, illetve a gondozók terhét.
Ennek letesztelésére a Semmelweis Egyetemmel együttműködve egy tesztet fogunk készíteni, amelyben a demenciában szenvedő emberek és az őket gondozók is részt vesznek majd.

\section{Kapcsolódó munkák}

A demencia témakörében számos kutatás készült, amelyek közül szeretnék néhányat kiemelni amik különösen relevánsak a diplomamunkám szempontjából.

\subsection{Picgo}

A Picgo\cite{picgo} egy játékalapú visszaemlékezési szolgáltatás, amely lehetővé teszi az idősek számára az emlékek rögzítését, fényképek annotálását és ezeknek iteratív megerősítését egy történetmesélési folyamat során.
A Picgo folyamatának két fő funkciója van: rögzítés és megjegyzés, illetve böngészés és megerősítés.
Végül a címkék közötti relevancia elemzésével a Picgo képes értelmes emlék anyagokat biztosítani a gondozók és a terapeuták számára az emlékezés-terápiában, amelyek sikeresen kiválthatják az idősek emlékezetét.

Ez a tanulmány nagyon hasonló az én alkalmazásomhoz, mivel mindkettő célja, hogy segítsen az időseknek az emlékezésben.
Az én alkalmazásom azonban továbbmegy, mert nem csak a képeket, hanem a hanganyagokat is támogatja, illetve többféle játékos formában is lehetőséget ad a felhasználóknak az emlékezésre.

\subsection{Audio-enhanced paper photos}

Ennek a tanulmánynak\cite{audio-enhanced-paper-photos} az a lényege, hogy a papírképekhez hangokat társítsanak, ezáltal felerősítve az emlékezést.

Az én alkalmazásom ezért a Picgo-n túllépve lehetőséget fog biztosítani, hogy a felhasználók ne csak képeket, hanem hanganyagokat is feltölthessenek.

\subsection{Dementia Detekció}

Ennek\cite{alzheimers-dementia-detection} a tanulmánynak az a lényege, hogy különböző hangfelvételeken, illetve átiratokon készített modellek segítségével megmondják egy betegről, hogy kialakulóban van-e nála a demencia.

A diplomatervem keretein belül nem célom egy ilyen modell készítése, hiszen az önnmagában megfelelne egy diplomatervnek, ugyanakkor rendkívül érdekesnek gondolom a tanulmányt, és amennyiben lehetséges, szeretnék egy olyan mások kódjára épülő komponenst hozzáadni a rendszeremhez ami képes felismerni a demenciát.

\subsection{Picture-naming}

A képmegnevezési tesztet széles körben használják a demens betegek kognitív hanyatlásának felmérésére
Azt méri, hogy a betegek hány képet tudnak megnevezni, és milyen típusú hibákat követnek el, amelyek a betegség előrehaladtával változnak.
E tanulmány\cite{picture-naming} célja az Alzheimer-kóros betegek lexikális-szemantikai romlásának időbeli elemzése volt a megnevezési hibáikban bekövetkező változások vizsgálatával és az ezeket a változásokat előrejelző változók azonosításával.

Azért találom nagyon érdekesnek ezt a tanulmányt, mert esetlegesen az én alkalmazásomba is beépíthető lenne egy ilyen teszt, amely segítségével a felhasználók kognitív állapotát lehetne mérni.

\subsection{Smile}

A demencia előrehaladtával szükséges lehet a betegek számára, hogy elhagyják otthonaikat és bekerüljenek egy ápolási otthonba.
A smile\cite{smile} rendszer lényege, hogy az idős gondozottak mindennapjairől készült képeket gyűjti össze, és ezeket a képeket a családtagoknak juttatja el.
Ezáltal a családtagok jobban beleláthatnak a gondozottak életébe, és egy látogatás alkalmával könnyebben tudnak beszélgetést kezdeményezni.

Erről a tanulmányról a BeReal nevű alkalmazás jut eszembe, csak csupán idősek számára.
Erős kételyeim vannak azzal kapcsolatban, hogy akár csak a kezdődő demenciával küzdő emberek képesek lennének egy fotót készíteni magukról, azonban nem szeretném elvetni az ötletet, mert nagyon jópofának tartom.

\subsection{Photo Reminiscence Therapy}

A projekt\cite{photo-reminiscence-therapy} célja olyan fényképek azonosítása volt, amelyek elősegítik a visszaemlékezéseket és csökkentik a demenciával vagy a memóriazavar valamely kapcsolódó formájával élő idősebb felnőttek társadalmi elszigeteltségét.

Ezt azért tartom nagyon fontosnak, mert ez egy tudományos bizonyítéka, hogy lehet értelme annak amit csinálok.

\subsection{Games and Learning Alliance}

A Games and Learning Alliance\cite{games-and-learning-alliance} egy olyan konferencia, amely a komoly játékok tanulmányozásával, tervezésével és fejlesztésével foglalkozik.

Mivel jelenleg még csak az adatgyűjtést és feldolgozás végző komponensei készültek el a rendszernek, ezért nem használtam fel belőle nagyon konkrétan semmit sem, viszont a későbbiekben egészen biztosan hasznos tanácsokat fogok benne találni a játékok tervezésére nézve.

\subsection{Emotional distress with dementia: A systematic review using corpus-based analysis and meta-ethnography}

Lehet, hogy még valamire jó lesz ez\cite{emotional-distress-with-dementia} a cikk is.

\subsection{Battles and breakthroughs: representations of dementia in the British press}

Ez \cite{representations-of-dementia} is érdekes lehet még.
